---
layout: post
title:  "使用生成函数证明卡特兰数通项公式"
categories: 组合数学
author: hhwyt
---

# 问题描述

证明卡特兰数的通项公式：
$$
C(x)={\sum_{n=0}^{\infin} \frac{1}{(n+1)}\tbinom{2n}{n}x^{n}}
$$

# 证明过程

首先，Catalan 数的递推公式为：
$$
\begin{align}
C_n &= C_0C_{n-1} + C_1C_{n-2} + ... + C_{n-2}C_1 + C_{n-1}C_0 \\
&= \sum^{n-1}_{k=0}C_kC_{n-k-1}
\end{align}
$$
并且 $ C(0) = 1$。



Catalan 数的[生成函数](https://en.wikipedia.org/wiki/Generating_function)为：
$$
C(x) = \sum_0^{\infty}C_nx^n=C_0+C_1x+C_2x^2+C_3x^3+...
$$
令 $C(x)$ 乘以自己得：
$$
\begin{align}
C(x)\times C(x) &= (C_0C_0) + (C_0C_1+C_1C_0)x+(C_0C_2+C_1C_1+C_2C_0)x^2+... \\
&= C_1 + C_2x+C_3x^2+... \\
&= (C_1x+C_2x^2+C_3x^3+...) / x \\
&= (1+C_1x+C_2x^2+C_3x^3+...-1)/x \\
&= (C(x)-1)/x
\end{align}
$$
整理得到：
$$
xC(x)^2-C(x)+1=0
$$
求解二元一次方程：
$$
C(x) = \frac{1\pm\sqrt{1-4x}}{2x}
$$
由于卡特兰数满足：
$$
\lim_{x \to 0^{+}}C(x)=C_{0}=1
$$
故舍去 $$ C(x) = \frac{1+\sqrt{1-4x}}{2x} $$。平方根项可以使用牛顿恒等式展开成为幂级数：
$$
\sqrt{1+y}=\sum_{n=0}^{\infin}\tbinom{\frac{1}{2}}{n}y^n
$$
而
$$
\begin{align}
\tbinom{\frac{1}{2}}{n}
&= \frac{\frac{1}{2}(\frac{1}{2}-1)...(\frac{1}{2}-n+1)}{n!} \\
&= \frac{\frac{1}{2}(-\frac{1}{2})(-\frac{3}{2})(-\frac{5}{2})...}{n!} \\
&= \frac{-1^{n-1}\times(1\times3\times...\times(2n-3))}{2^n\times n!} \\
&= \frac{-1^{n-1}\times(1\times3\times...\times(2n-3))\times(2n-1)\times(2\times4...\times2n)}{2^n\times n!\times(2n-1)\times(2\times4\times...\times2n)} \\
&= \frac{-1^{n-1}\times(2n)!}{2^n\times n!\times(2n-1)\times2^n\times n!} \\
&= \frac{-1^{n-1}(2n)!}{4^n(2n-1)(n!)^2} \\
&= \frac{-1^{n-1}(2n\times(2n-1)\times...\times (n+1))}{4^n(2n-1)n!} \\
&= \frac{-1^{n-1}}{4^n(2n-1)}\tbinom{2n}{n}
\end{align}
$$

所以
$$
\sqrt{1+y}= \sum_{n=0}^{\infin} \frac{-1^{n-1}}{4^n(2n-1)}\tbinom{2n}{n}y^n
$$
将 $ y= -4x $ 带入得：
$$
\begin{align}
\sqrt{1+y}&= \sum_{n=0}^{\infin} \frac{-1^{n-1}}{4^n(2n-1)}\tbinom{2n}{n}(-4x)^n \\
&= \sum_{n=0}^{\infin} \frac{-1^{n-1}}{4^n(2n-1)}\tbinom{2n}{n}(-1)^n4^nx^n \\
&= \sum_{n=0}^{\infin} \frac{-1}{2n-1}\tbinom{2n}{n}x^n
\end{align}
$$
带入 $ Cx $ 的表达式，先约去 $ n =1 $ 的情况，然后将求和下标 $n $ 左移 1 位，则展开式化简为：
$$
\begin{align}
C(x)&=\frac{1+\sum_{n=0}^{\infin} \frac{1}{2n-1}\tbinom{2n}{n}x^n}{2x} \\
&= 1 - 1 + \frac{\sum_{n=1}^{\infin} \frac{-1}{2n-1}\tbinom{2n}{n}x^n}{2x} \\
&= \frac{\sum_{n=1}^{\infin} \frac{1}{2n-1}\tbinom{2n}{n}x^n}{2x} \\
&= \frac{\sum_{n=1}^{\infin} \frac{1}{2n-1}\tbinom{2n}{n}x^{n-1}}{2} \\
&= \frac{\sum_{n=1}^{\infin} \frac{1}{2n-1}\tbinom{2n}{n}x^{n-1}}{2} \\
&= \frac{\sum_{n=0}^{\infin} \frac{1}{2(n+1)-1}\tbinom{2(n+1)}{n+1}x^{n}}{2} \\
&= \frac{\sum_{n=0}^{\infin} \frac{1}{2n+1}\tbinom{2n+2)}{n+1}x^{n}}{2} \\
&= \frac{\sum_{n=0}^{\infin} \frac{1}{2n+1}\frac{(2n+2)\times(2n+1)\times... \times(n+2)}{(n+1)\times n \times ... \times1}x^{n}}{2} \\
&= \frac{\sum_{n=0}^{\infin} \frac{1}{2n+1}\frac{(2n+2)\times(2n+1)\times... \times(n+2)\times(n+1)}{(n+1)\times n \times ... \times1\times(n+1)}x^{n}}{2} \\
&= \frac{\sum_{n=0}^{\infin} \frac{(2n+2)}{(n+1)^2}\tbinom{2n}{n}x^{n}}{2} \\
&= {\sum_{n=0}^{\infin} \frac{1}{(n+1)}\tbinom{2n}{n}x^{n}} \\
\end{align}
$$

# 参考

- 组合数学，[美]Richard.A.Brualdi，冯舜玺译，第 5 章，二项式系数
